\section{Observaciones}

Paralelamente a la formulacion teorica se procedio a la contruccion de una placa electronica para ser usada en las pruebas con el simulador HIL y posteriormente fue montada en un quadrirotor prototipo para la verificacion y prueba final, como expuesto en la figura \ref{fig:prototipo}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\linewidth,trim=100mm 0mm 100mm 110mm,clip]{figures/photos/output_0005}%
	\includegraphics[width=.5\linewidth,trim=100mm 65mm 150mm 73mm,clip]{figures/photos/output_0455}
	\includegraphics[width=.5\linewidth,trim=0mm 0mm 0mm 0mm,clip]{figures/photos/SAM_1553}
	\label{fig:prototipo}
	\caption{Prototipo de quadricoptero (superior), estructura, motores y esc son parte de un kit basico al que se realizaron modificaciones para acoplar la placa de control electronica (inferior)}
\end{figure}

Los lineamientos expuestos por \cite{LimPLK12} fueron la base para la busqueda y seleccion de nuestros componentes y al final optamos por la placa STM32F3Discovery como nucleo del sistema de control electronico, dicha placa ya posee los sensores basicos, microcontrolador y programador, por lo que es apta y suficiente para un primer prototipo.

Ademas se hizo uso del radio control de 6 canales FS-CT6B para la transmision de comandos, el modulo HC-05 para el enlace de telemetria y una placa con el integrado FT232R para la pasarela USB-UART con el simulador.

Luego de validar el funcionamiento del algoritmo de control y el firmware de la placa electronica, ambos mediante el simulador HIL, se procedio a las pruebas reales con el prototipo, cuyos resultados se muestran en la figura \ref{fig:resultados}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/rslt_logCtrl_fig1}
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/rslt_logCtrl_fig2}
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/rslt_logCtrl_fig3}
\caption{Extracto de los datos capturados en la prueba final a campo abierto}
\label{fig:resultados}
\end{figure}

Esta prueba se realizo a campo abierto en una cancha de cesped a 2575 m.s.n.m. en condiciones climaticas de cielo nublado y brisa lijera ($\approx$15 [km/h]). 

La prueba duro cerca de 15 minutos con la bateria de 5000 mAh instalada, durante los cuales se elevo el prototipo a una altura de 10[m] sobre el nivel del suelo para luego realizar una serie de maniobras en los tres ejes mientras se capturan datos sobre el rendimiento del sistema de control mediante el enlace de telemetria.

Los resultados presentan el rendimiento del sistema de control, tanto del lazo externo (angulo de navegacion) como el lazo interno (velocidad angular), esto para los 3 ejes de rotacion.

Se observa el correcto seguimiento que hace el sistema de control, incluso ante la presencia de perturbaciones como sucedido en el instante 842[s] donde se percibio una brisa considerablemente mas fuerte y fue exitosamente compensada.

% DESCARTADOS
\begin{comment}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=40mm]{figures/rslt_logCtrl_fig4}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=40mm]{figures/rslt_logInfo_fig1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=40mm]{figures/sim_xplane_02}%
\includegraphics[width=40mm]{figures/realtime_google-earth_1}
\end{figure}
\end{comment}

\section{Conclusiones}
En vista de la experiencia obtenia del desarrollo del proyecto y de los resultados obtenidos concluimos que:

\begin{itemize}
	\item El sistema de control distribuido en cascada presentado es adecuado para el control de rotacion del quadrirotor prototipo, y consideramos que en vista de la relaciones que presenta el modelo tambien habria de ser posible extender la idea al control del movimiento de traslacion.
	\item La simulacion tipo HIL pose las misma ventajas que el tipo SIL, mas la capacidad de detectar y corregir, de forma temprana, los problemas que puedan surgir debido a las limitaciones tecnicas del hardware. Sin embargo consideramos que la simulacion tipo SIL tiene su utilidad especialmente en situaciones donde aun no se dispone del hardware para montar una simulacion tipo HIL.
	\item La simulacion HIL es de gran utilidad para detectar errores en la implementacion antes de las pruebas con sistemas reales, reduciendo el tiempo y costos asociados a las pruebas. Tambien vemos un uso potencial de la tecnica para asistir en el proceso de seleccion, prueba y optimizacion de componentes, o incluso realizar benchmarks entre variantes de la implementacion de un sistema.
\end{itemize}

%\section*{Agradecimientos}
